<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="../../../../../Desktop/Reger/tei-mei-master/schemata/edit-tei_mei-cmn.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Mehr Licht</title></titleStmt><publicationStmt><publisher>Max Reger</publisher><date when="1904">9. März 1904</date><authority>Neue Zeitschrift für Musik</authority></publicationStmt><sourceDesc><p>Max-Reger-Institur</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc><p>Max Reger Modulatonslehre Projekt</p></projectDesc></encodingDesc></teiHeader><text><body><p>Eine in den "<title level="j">Blättern für Haus- und Kirchenmusik</title>" (No. 5, <date when="1904">1904</date>) stehende Besprechung meines Büchleins "<title level="m">Beiträge zur Modulationslehre</title>" (<name role="publicher">C. F. Kahnt
               Nachf.</name> Leipzig) beweist zu meinem Bedauern, dass obige Worte Goethes
            heutzutage noch gar nicht veraltet sind. Diese Tatsache ist um so betrübender, wenn man
            sieht, dass in manchen Köpfen selbst über die denkbar einfachsten Frgaen der
            musikalischen Theorie noch immer heillion Konfusion herrscht. Herr Max Arend, der mein
            Bücherlein in dem eben erwähnten Blatte besprach, äusserte in dem Referate. Ansichten,
            die ich nicht umhin kann, etwas näher zu beleuchten.</p><p>Zuerst sei Herr A. auf seinen "Eingangsirrtum" aufmerksam gemacht. Er schreibt da, mein
            Bücherlein könne als ein Praktium der Riemannschen Modulationslehre und damit
            gelichzeitig als ein Repetitorium der Riemannschen Harmonielehre bezeichnet werden. Wie
            der Verfasser zu dieser durch nichts bewisenen Behauptung kommt, ist mir unerklärlich,
            denn 1. Akkordbezeichnung, wende vielmehr durchgehends die allgemein gebräuchliche,
            längst erprobte Bezeichnungsweise an, wie sie auch Richter, Helm etc. benutzen; 2.
            benenne und bezeichne ich den Molldreiklang so, wie er in der ganzen Musikwelt genannt
            wird: (a moll) und nicht, wie's nach Riemann heissen wurde "Unter e" (oe). Was ich von
            Riemann entlehnte, ist einzig und allein der Begriff (aber nicht die Bezeichnung) der
            "neapolitanischen Sexte" -- vielleicht auch der dorischen Sexte. Aber auch diese
            Begriffe waren den Theoretikern von Riemann keine unbekannten Grössen. Tonika, Unter-
            und Oberdominante, Parallelen sind ebenfalls längst sattsam bekannte Dinge, und auch den
            Gebrauch der Umdeutung bei der Modulation kannte man sehr wohl schon vor Riemann. Zudem
            muss ich hier noch nachdrücklichst erkären, dass mein Büchlein für den Musiker, welcher
            Theorie ausschliesslich nach Riemann getrieben hat, ziemlich unverständlich sein
            wird.</p><p> Herr A. hat weiterhin in meinem Büchlein einige "Fehler" entdeckt. Nach seiner
            Behauptung ist z.B. mein Modulationsbeispiel (No. 30, von C dur nach eis moll) falsch! </p><notatedMusic><mei xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei"><meiHead><fileDesc><titleStmt><title/></titleStmt><pubStmt/></fileDesc></meiHead><music/></mei></notatedMusic><p> Er behauptet, sämliche Akkorde dieser Modulation liegen in f moll und das Beispiel
            hiesse eigentlich so: </p><notatedMusic/><p>Wie jeder sehen wird, befindet sich diesem mir zu Nachahmung und zum ev. Studieren
            gegebenen Mustbeispiele des For<!--  --> Referenten ein Fehler, der in der Theoriestunde
            als <!--  --> der schlimmsten gerügt zu werden pflegt, es ist der über<!--  -->
            Sekundschritt der Tenors e-des (vom 1. zum 2. Akkord). Aber auserdem ist die Behauptung,
            mein Modulationsbeispiel gehöre nach f moll, durch nichts bewiesn. Es scheint Herrn A.
            entgangen zu sein, dass es sehr wohl möglich ist, den C dur-Dreiklang in seiner ersten
            Versetzung (also den Sextakkord e g c) <!--  --> als e moll-Dreiklang mit Vorhalt der
            kleinen Sexte vor der Quinte (d.i. Akkord der neapolitanischen Sexte) aufzufassen</p><p>Wenn z.B.</p><p>richtig ist, dann ist</p><notatedMusic><mei xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei"><meiHead><fileDesc><titleStmt><title/></titleStmt><pubStmt/></fileDesc></meiHead><music/></mei></notatedMusic><p>ebenso richtig, direkt verständlich und absolut logisch. Weiter behauptet der Referent,
            auf den Tritonusschritt C dur-Fis dur könne nicht ein weit ausholender Harmonieschritt
            in derselben Richtung folgen; er begründet diese Behauptung mit Riemann "Syntaxis",
            Leipzig 1877. Mit seiner Beruf<!--  --> auf Riemann hat Herr A. bei mir sehr wenig
            Glück. <!--  --> sehr ich Prof. Dr. Riemann schätze, so leid tut es mir, seine
            musikalische Theorielehre in keiner Weise für mich als bin. <!--  --> oder unfehlbar
            ansehen zu können, abgesehen davon, dass <!--  --> "Syntaxis" schon 1877 erschienen ist.
            Seitdem --Wagner wurde damals noch als "Erbfeind" der deutschen Kunst nur
            <!--  -->häufig verschieen -- ist mancher nicht für möglich scheidenden Anschauungen
            eingetreten. Ich bedaure also <!--  --> zu müssen, dass Herr A., der sich in der
            Ver<!--  --> meines Beispiels No. 30 Auf Riemanns Lehre stützt, <!--  --> mit dieser
            Riemannschen Lehre auf merkwürdig gespann<!--  --> Fuss leben muss, da es sonst
            unmöglich wäre, hier Tri<!--  --> zu entdecken. Nach Riemanns Lehre von dem Akkord der
            neapolitanischen Sexte ist der Sextakkord e g c in dem Beispiel No. 30</p><notatedMusic><mei xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei"><meiHead><fileDesc><titleStmt><title/></titleStmt><pubStmt/></fileDesc></meiHead><music/></mei></notatedMusic><p><!--  --> "Unter e" (e moll) (0 h) mit dem Vorhalt der kleinen Gegen-<!--  --> vor der
            Prim (0 h2&gt;), und ist dieses 0 h (e moll) als Mollunterdominante von h moll (resp. H
            dur) aufzufassen, welcher Unterdominante die Duroberdominante Fis dur von h moll (resp.
            <!--  --> dur) folgt, was man gewöhnlich Kadenz zu nennen pflegt! Wo befindet sich hier
            nun der Tritonusschritt? Der 2. Tritonusschritt nach Herrn A.s Ansicht (Fis dur- His
            dur) ist bei <!--  --> Nachprüfung. ebenfalls kein solcher.</p><p>Durch Umdeutung der 1. Versetzung der 1. Versetzung des Fis dur-Dreiklangs des
            Sextakkordes ais cis fis zum ais moll Dreiklang mit Vorhalt der kleinen Sexte vor der
            Quinte (nach Riemann 0eis2&gt;) zur Mollunterdominante von eis moll, welcher Unterdominante
            wieder um die Duroberdominante (His dur von eis moll) folgt (Kandenz!), wird auch der 2.
            der von Herrn A. endeckten Tritonusschritte zur Fabel.</p><p>Selbst nach der alten, gewiss höchst einfachen Akkordbezeichnung lässt sich dieses
            Beispiel sofort klar darstellen.</p><notatedMusic><mei xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei"><meiHead><fileDesc><titleStmt><title/></titleStmt><pubStmt/></fileDesc></meiHead><music/></mei></notatedMusic><p>Herr A. verzeichnet sodann in seinem Referate noch ein heiteres Intermezzo: mein
            Büchlein enthalte nicht 100 sondern nur 99 Beispiele. Ich beeile mich, zu erklären, dass
            der Referent mit dieser Behauptung endlich im Bechte ist. Hätte er aber mein Büchlein
            mit etwas mehr Gründlichkeit angesehen dann wäre ihm klar geworden, dass es sich in No.
            33 lediglich um einen Druckfehler handelt, welcher inzwischen längst zur Verbesserung
            für die 2. Auflage dem Herrn Verleger angegeben ist, und welche Verbesserung auch schon
            erfolgt ist. Gegen den Druckfehlteufel hilft bekanntlich kein Gebet: auch Herrn A. hat
            dieser Unhold nicht ungestraft unter den "Plamen der entdeckten Tritonusschritte"
            wandeln lassen. Er schreibt einmal F dur statt E dur und bietet in seinem 2.
            "Musterbeispiel" folgendes: </p><notatedMusic><mei xmlns="http://www.music-encoding.org/ns/mei"><meiHead><fileDesc><titleStmt><title/></titleStmt><pubStmt/></fileDesc></meiHead><music/></mei></notatedMusic><p>Ob Herr A. ausserdem meine Anschauung teilt, dass der verminderte Septimenakkord stets
            die Bedeutung der Oberdominante hat, ist mir gleich, da er (wie immer) den Beweis für
            seine gegenteilige Ansicht schulig bleibt; ebenso wenig rechtfertigt Herr M. Arend seine
            Behauptung, dass die No. 27 und 41 meiner Modulationsbeispiele empfindliche Härten
            enthielten. Es ist äusserst bequem, Behauptungen aufzustellen, aber den Beweis für diese
            Behauptungen zu bleiben. Und dass Herr A. dieser Bequemlichkeit in seinem Referate über
            mein Büchlein mehr gehuldigt hat, als ihm vielleicht lieb ist, wird jeder Leser dieser
            Zeilen jetzt erkennen. </p><p>Obwohl in der Musik die von vielen Seiten protegierten rückblickenden Tendenzen und
            Bestrebungen sich immer mehr breit machen, obwohl wir gerade in der Musik über eine
            imposante, unübersehbare Reihe von "Denkmälern deutscher Kritik" zu verfügen haben,
            geben wir, die wir uns mit Vertrauen in den deutschen Geist und offenem, vorwärts
            sehendem Bilck der Weiterentwicklung unserer Kunst weihen, die Hoffnung doch nicht auf,
            dass dereinst in Erfüllung gehe Goethes Wort "Mehr Licht!"</p></body></text></TEI>