<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/></titleStmt><publicationStmt><p>Publication Information</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Information about the source</p></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><p>Max Reger, Beiträge zur Modulationslehre. Ausgaben: duetsch, französisch, englisch,
            gebunden à M. 1,-. Leipzig, C.F. Kahnt Nachfolger.</p><p>Die Hastigkeit des modernen Lebens und die Ruhelsigkeit, mit der das Geschlecht unserer
            Tage von Ort zu Ort zieht, spiegeln sich vielfach schon in der Musik der jüngsten Zeit
            wieder. Nachdem man sich anfangs an den einfachsten modulatorischen Fortbewegungsmitteln
            hatte genügen lassen, war die -von A.B. Marx so genannte - Modulationslokomotive des
            verminderten Septakkordes erfunden - und mit Hilfe der enharmonischen Verwechslung
            gleichsam eine elektrische Bahnverbindung zwischen entferntesten Tonartengebieten
            hergestellt worden. Aber dabei blieb man gewissermaßen an die Benutzung festliegender
            Geleise gebunden, und dem ungemein eiligen, freizügigen und selbstherrlichen
            Musikmenschen des zwanzigsten Jahrhunderts mag das immerhin noch als ein Zwang, als eine
            Beschränkung seiner persönlichen Freiheit erschienen sein. So erfand er sich denn eine
            Art Modulations-Auto-mobil, mit dem er nun ganz nach Willkür und Beblieben die weite
            Tonwelt durchrasenkann, und nun gibt es kein ruhiges Verweilen mehr, kein sinnendes
            Aufschauen zu den schönen melodischen Linien der Natur, sondern rastlos jagt der neue
            Musikgott in seinem Motorwagen über Stock und Stein und selbst wohl gar über die in
            toller Tonfahrt gemordete Schönheit dahin. Für dieses Geschlecht der musikalischen
            Schnellfahrer reichen die alten Modulationslehren, die doch gleichsam nur die reguläre
            Post- und Bahnverbindungen zwischen den verschiedenen Tonartengebieten angaben, nicht
            mehr zu; das Bedürfnis nach <hi rend="space_out">einem Orientierungsplane für
               weltdurchschweifende Musikautomobilisten mag sich herausgestellt haben,</hi> und
            diesem begegnet nun Max Reger, selbst ein gewaltiger Schnellfahrer im Harmonieen- Uni-
            versum, mit seinen oben angeführten "Beiträgen zur Modulationslehre". Das handliche
            Büchlein bringt nach einer kurzen Einleitung 100 Modulationen von C dur, Cis dur, A
            moll, Ces dur, Des moll, und Ais moll nach allen nur denkbaren Tonarten hin, und
            anschließend auf einigen dreißig Textseiten eingehendste Analysen sämtlicher
            vorausgegangenen Modulationsbeispiele. Diese Analysen werden mit ihrer präzisen
            Wortfassung und Chiffrierung fördernd und bildend auch auf weitere Kreise einwirken
            können, wogegen ein groer Teil der Regerschen Modulationen wegen ihrer durch das
            allzuplötzliche Ausweichen bedingten Schönheitsgefährlichkeit kam zu empfehlen sein
            dürfte. <hi rend="space_out">Wer Modulationen</hi> wie beispielsweise die Nr. 6, 19, 27
            und 46 des Regerschen Buches oder den Querstand in Nr. 26 billigen kann, für dessen
            "Geisterohren" muß allerdings fönend schon " ein neuer Tag geboren" sein. Wir, die wir
            ein Bad der Wiedergeburt für die Musik nur von dem Erstarken des melodischen Freigabe
            des modulationrischen Erfindens verhoffen, können dem Autor dieser Beiträge nur den
            einen Ruhm lassen, den er in seiner Vorbemerkung auch selbst schon für sich vorweg
            nimmt: daß alle die im Buche gestellten Modulationsaufgaben von ihm tatsächlich in
            "kurzester und schlagfertiger Weise" gelöst worden sind, wobei wir dann noch bemerken
            wollen, daß "schlagfertige" Musiker ebenso wie andere schlagfertige Menschen unter
            Umständen einigermaßen gefährlich werden können.</p></body></text></TEI>