<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Kuhn 10. März 1903</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change when="2015-08-12" resp="RM">Erstellen der Datei</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>[Brief an Max Kuhn. MRI]</p><p>München, Wörthstr. 20 I </p><p>10. März 1903. </p><p>Mein lieber Herr Dr! </p><p>Vor allem schönsten, besten Dank für die große Liebenswürdigkeit, mit der Sie uns in
                Leipzig überschüttet haben u. die Versicherung, daß uns die <hi rend="italic">schönsten</hi> Tage in Leipzig unvergeßlich sein werden!</p><p>Gelt, Riernannts Brief an mich u. meine Antwort an ihn – ist fein! Bitte, lassen Sich
                beides von Herrn Lauterbach geben! Nun, sitze ich hier in meiner Bude, wieder an
                meinem Arbeitstisch – <hi rend="italic">hab</hi> viel, viel, viel vor, auf daß die
                hochweise wieder wieder einen Hexentanz aus Dummheit, Dummheit, Arroganz u. Blödsinn
                aufführen kann! Sonst thun die Herren zu fett werden, wenn sie nicht hie u. da einen
                Brocken schlucken müssen, der ihnen Verdauungsbeschwerden macht!</p><p>Übrigens gewinnt die Idee, ein knappes mit <hi rend="italic">zahlreichsten</hi>
                Notenbeispielen versehenes Büchlein bei Ihnen herauszugeben unter dem Titel</p><p>„Ein kleiner Beitrag<lb/> 
                zur Modulationsiehre" </p><p>bei mir immer mehr feste Gestalt! </p><p>Es sind da eben Möglichkeiten, von denen sich nicht nur das Gros der Musiker, nein
                selbst die Herren <hi rend="italic">Theoretiker</hi> bis jetzt noch nichts haben
                träumen lassen!<note xml:id="ftn0" place="foot" n="1">Auch als Hieb gegen Riemann
                    ist dieses Lehrbuch voll „unorthographischer" Modulationen zu verstehen, das
                    manche Schulregel dem Ziel opfert, einen möglichst raschen Wechsel zwischen den
                    entlegensten Tonarten zu ermöglichen. </note> unsere <hi rend="italic">Jugend</hi> muß da eingreifen! Gott sei Dank, ist die Jugend noch
                bildungsfähig! Übermorgen singt eine Dame (Frl. L Huillier) in ihrem Liederabend <hi rend="italic">Morgen</hi> u. <hi rend="italic">Freundliche Vision</hi> aus op
                    66!<note xml:id="ftn1" place="foot" n="2">Die Sängerin des <hi rend="italic">Modernen Liederabends</hi> im Bayerischen Hof (München, 11. 3. 1903) war
                    Augusta L'Huillier, eine wenig bekannte Sängerin, deren Lebensdaten nicht zu
                    ermitteln waren; es blieb bei diesem einen gemeinsamen Auftritt.</note> Ich bin
                    <hi rend="bold">sehr</hi> spannt, was nun Dr R. Louis über Freundliche Vision
                sagen wird; wir setzen ihm das Lied <hi rend="italic">solange</hi> vor, bis er sich
                gründlichst blamiert! Nun, muß ich so an den Schluß denken; ich habe noch sehr, sehr
                viel Arbeit heute!</p><p>Nehmen Sie nochmals herzlichsten schönsten Dank, beste Grüße </p><p>Ihres aufrichtigst ergebensten </p><p><hi rend="bold">Max Reger</hi>.</p><p><hi rend="italic">NB</hi>. Die Kompositionen des Herrn Furtwängler <note xml:id="ftn2" place="foot" n="3">Als Kompositions-Schüler von Max von Schillings wurde der
                    erst 17-jährige Wilhelm Furtwängler (1886 –1954) von diesem heftig protegiert.
                    Während seine Dirigentenlaufbahn erst 1908/09 mit einer Korrepetitorstelle bei
                    Felix Mottl ihren Anfang nahm, schrieb er 1903 bereits seine 1. <hi rend="italic">Sinfonie</hi> – ein Graus für Reger, der in Ehrfurcht mit
                    dieser Gattung rang, einen gescheiterten Symphonieversuch bereits hinter sich
                    hatte und lebenslang nur Annäherungen an die Gattung wagen sollte.</note> würde
                ich für <hi rend="italic">keinen</hi> Fall in Verlag nehmen – das ist absoluter
                Mist! <hi rend="bold">Vielleicht!!!!!</hi> daß der junge Mann später mal was
                leistet! Da sind die Lieder des Herrn Gift noch Gold dagegen!</p><p>Meine Frau schreibt Ihnen auf Seite 4 dieses Briefbogens auch noch. LebenSo recht
                wohl, scöhnste Grüße u. Herzlichsten Dank</p><p>von Ihren</p><p>Max Reger</p><p>[...]</p>
            <!-- <figure><graphic url=""></graphic></figure> --></body></text></TEI>