<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Lauterbach &amp; Kuhn 2. Juli 1903</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change when="2015-08-12" resp="RM">Erstellen der Datei</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>[Brief an beide. St. B. B. Mus. ep. Max Reger 153] </p><p>München, Wörthstr. 20<hi rend="sup">1</hi>, 2. July 1903.</p><p>Meine sehr verehrten Herren! </p><p>Danke schön für Brief! Herr W. Klatte hat mir in Basel <hi rend="italic">kein</hi>
                Wort gesagt, daß er den Plan zu einer modernen Harmonielehre hat! u. er mich zum
                Mitarbeiter haben will!<note xml:id="ftn0" place="foot" n="1">Wilhelm Klatte
                    (1870–1930), Musikschriftsteller und seit 1897 Rezensent des <hi rend="italic">Berliner Lokal-Anzeigers</hi>. 1904 wurde er Theorielehrer am Sternschen
                    Konservatorium in Berlin. Klatte stand Richard Strauss nahe und wurde 1909 in
                    den Vorstand des Allgemeinen Deutschen Musikvereins gewählt. Eine Harmonielehre
                        <hi rend="italic">Grundlagen des mehrstimmigen Satzes</hi> erschien erst
                    1922 in Berlin.</note> Ferner ist meine Modulationslehre resp. sind meine
                „Beiträge zur Modulationslehre" so klar u. <hi rend="italic">knapp</hi>
                „schlagfertig", daß Herr Klatte mir darin nicht zu helfen braucht, umso mehr, als
                ihm meine Prinzipien der Modulation zum größten Theile neu sein werden u. er sich da
                auch erst einarbeiten muß! Außerdem: eine moderne Harmonielehre, das ist ein Ding,
                an das ich mit Schaudern denke! Wenn das Werk wirklich <hi rend="italic">modern</hi>, sogar „der Zeit vorausgehend" sein soll, so dauert es 3 Jahre bis so
                ein Buch fertig ist , u. erscheinen kann! Das ist ein Zeitraum, in welchem meine
                Beiträge zur Modulationslehre längst erschienen u. <hi rend="italic">mehrere</hi>
                Auflagen haben kann! Ich halte es also für das Beste, u. ich bin überzeugt, daß ich
                mich <hi rend="italic">nicht</hi> täusche, wenn mein Büchlein am <hi rend="italic">1. Oktober 1903</hi>, also noch dieses Jahr erscheint!<note xml:id="ftn1" place="foot" n="2">Die Verleger konnten sich nicht zur Herausgabe der <hi rend="italic">Modulationslehre</hi> entschließen; auch in diesem Fall riet
                    Straube von dem Projekt ab, das von herkömmlichen Harmonielehren abwich und
                    allein den möglichst raschen Wechsel in entfernteste Tonarten mittels
                    schnellster Umdeutungen lehrte.</note></p><p>Wenn es Herr Klaue wünscht, bin ich gerne bereit an seiner Harmonielehre
                mitzuarbeiten; aber wie gesagt: dazu wären ausgedehnte <hi rend="italic">mündliche</hi> Conferenzen mit Herrn Klatte nötig! Außerdem, wie schon oben
                gesagt, bei der ungeheuren Ausdehnung des Gebietes der modernen Harmonik, welches
                Gebiet sich durch einen gewissen Max Reger tagtäglich noch vergrößert, bedeutet es
                eine <hi rend="bold">Riesenarbeit</hi>, eine Arbeit vor deren Umfang mir geradezu
                graust; ferner, so arrogant es kilngen mag, – allein ich bin der „Schaffende" – Herr
                Klatte müßte bei dem Harmonielehrbuch sich ganz in <hi rend="italic">meine</hi>
                Anschauungen von Harmonik einleben!</p><p>Wie gesagt Geben Sie meine „Beiträge zur Modulationslehre" am 1. Oktober heraus; dann
                schreiben Herr Klatte u. ich das Harmonielehrbuch – u. das dauert bis das fertig
                ist, 3 Jahre! Geben Sie mir bitte baldigst Nachricht, ob Sie mit meinem Vorschlag
                einverstanden sind! </p><p>Meine „Beiträge zur Modulationslehre" werden durch das Harmonielehrbuch von H. Klatte
                u. mir nicht im <hi rend="italic">Geringsten</hi> „außer Kurs" gesetzt, denn: die
                Prinzipien meiner Beiträge zur Modulationslehre sind so <hi rend="italic">klar</hi>,
                    <hi rend="italic">so einleuchtend</hi>, daß es ein Ding der <hi rend="bold">Unmöglichkeit</hi> ist, daß ich da meine Ansicht ändern kann, denn <hi rend="bold">physikalische</hi> Gesetze bleiben sich ewig gleich! </p><p>Schreiben Sie also an Herrn Klatte wegen mir u. geben Sie mein Büchlein <hi rend="bold">sicher</hi> am 1. Oktober 1903 heraus! </p><p>Herrn Straube bitte ich ordentlich in <hi rend="bold">jeder</hi> Beziehung seiner
                schriftlichen Arbeiten zu drängeln! </p><p>Für Versendung der Recensionsexemplare op 69 u. 70 besten Dank! </p><p>Ich arbeite wie ein „<hi rend="italic">Feind</hi>", gönne mir keine Erholung;
                Penthesilea erhalten Sie so bald, als ich <hi rend="italic">nur irgend</hi> kann!
                    <hi rend="bold">Sicher</hi><hi rend="italic">noch im July</hi>! </p><p>Selbstredend können wir gar [nichts] besseres wünschen als wenn Herr Dr Louis u. die
                Herren, deren Sprachrohr er ist, es <hi rend="italic">möglichst</hi><hi rend="italic">toll</hi> machen — die "Reaktion" auf diese Gemeinheit u.
                Frechheit u. Verlogenheit wird dann desto toller ausfallen! </p><p>Scherl—Band 1 kenne ich <hi rend="italic">nicht</hi>! Ich werde es mir ansehen! Wenn
                die Sache so ist, dann sende ich nichts ein! Er schreibt da nämlich Preise von <hi rend="italic">1000, 2000</hi> u. <hi rend="italic">3000</hi> Mark aus! Und so
                ein Preis wäre nicht von "Pappe"! </p><p>Außerdem dachte ich, daß es meinem Bekanntwerden nur förderlich sein würde, wenn ich
                da vertreten bin, da Scherl die Sache mit echt Scherl‘scher Riesenreklame
                inscenieren wird! Wie gesagt, ich muß mir die Sache erst ansehen! </p><p><hi rend="italic">Heute</hi> werde ich an Prof. Spitta schreiben, daß ich die
                versprochene Beilage zur Monatsschrift für Gottesdienst u. kirchliche Kunst, (eine
                Bearbeitung des Chorals „vom Himmel hoch, da komm ich her")<hi rend="italic">nur</hi> dann geben kann, wenn <hi rend="bold">Sie</hi> das alleinige
                    Verlags=<hi rend="bold">Handels</hi>recht d. h. das <hi rend="italic">Vertriebs</hi>recht davon haben u. nur die Erlaubnis hergeben, daß der Choral
                in meiner Bearbeitung als Beilage <hi rend="italic">abgedruckt</hi> werden dürfe, d.
                h. <hi rend="italic">alle</hi><hi rend="italic">Stimmen</hi> etc zur Aufführung <hi rend="bold">nur</hi> bei <hi rend="italic">Ihnen</hi> bezogen werden können! Sie sehen, wie ich Ihre Fahne
                    <hi rend="italic">hochhalte</hi>! Also, wenn Sie von Spitta Brief bekmmen, dann
                wissen Sie Bescheid; ich schreibe heute an Spitta, daß dies <hi rend="italic">Ihr</hi> Standpunkt ist u. ich durch Kontrakt ich in dieser Weise an Sie
                gebunden bin! Also, <hi rend="bold">Sie wissen Bescheid</hi> u.geben Spitta <hi rend="bold">keine</hi> andere Antwort (als ich an ihn schreibe) falls Sie Brief
                von ihm erhalten! Auf die <hi rend="italic">1</hi>. <hi rend="italic">Bachbearbeitung</hi> warte ich mit großen Schmerzen! </p><p>Nun schönste Grüße von meiner Frau und mir an Sie beide, </p><p>Frau Lauterbach, Herrn u. Frau Straube </p><p>Ihr getreulichst ergebenster </p><p>Max Reger. </p></body></text></TEI>