<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Lauterbach &amp; Kuhn 25. Juni 1903</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change when="2015-08-16" resp="RM">Erstellen der Datei</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>[Brief all Carl Lauterbach. St. B. Mus. ep. Max Reger 151] </p><p>München, Wörthstraße 20 1 </p><p>25.Juni 1903. </p><p>Sehr geehrter, lieber Herr Lauterbach! </p><p>Anbei übersende ich Ihnen das Manuskript meiner „Beiträge zur Modulationslehre“,
                welches Werk ich Ihnen treu meinem Versprechen trotz allermöglichen anderer
                Verlagsangebote selbstredend reserviert habe; bitte, geben Sie das Werk
                baldmöglichst in Druck, daß es ebenso baldmöglichst erscheinen kann. Gestatten Sie
                nun, daß ich Ihnen u. Herrn Dr Kuhn betreff des Büchleins einige Vorschläge mache,
                bitte aber sehr, daß Sie diese meine Vorschläge nicht als Eingriff in Ihre Rechte
                auffassen. </p><p>1.) bitte ich sehr, das Büchlein in <hi rend="italic">Taschenformat</hi> (so wie die
                Hesse'schen Katechismen) drucken zu lassen; dann <hi rend="italic">nur
                    gebundene</hi> Exemplare, vielleicht in der selben oder ähnlichen Ausstattung
                (mit grauem oder bräunlichem Leinwandeinband) wie die Hesse'schen Katechismen
                herstellen zu lassen. 2.) den Preis des gebundenen Exemplars (<hi rend="italic">nur</hi> gebunden) auf <hi rend="italic">1,50</hi> M zu stellen, welcher Preis
                sicher <hi rend="italic">nicht</hi> zu niedrig ist für Sie, da das Büchlein außer
                der Vorrede 10 Seiten Notendruck u. 50 Seiten Text höchstens bekomt!</p><p>Als <hi rend="italic">Honorar</hi> für diese „Beiträge zur Modulationslehre bitte ich
                Sie, mir 400 M zu meinen Gunsten schreiben zu wollen u. hoffe ich sehr, daß Sie mit
                dem Honorar von 400 M einverstanden sind; den es war eine äußerst mühsame u.
                mühevolle Arbeit, die sehr anstrengend war.</p><p>Nun hab' ich noch die Bitte an Sie, von op <hi rend="italic">69 alle
                Recensions</hi>exemplare an alle Musikzeitungen senden zu wollen; bitte, senden Sie
                    <hi rend="italic">ein</hi> Recensionsexemplar von op 69 auch an A. W.
                Gottschalg, Herausgeber der „Urania", großh. sächsischer Hoforganist zu <hi rend="italic">Weimar</hi>! Gelt, von op <hi rend="italic">70</hi> haben Sie die
                Recensionsexemplare an <hi rend="italic">alle</hi> Musikzeitungen versandt!</p><p>Nun die <hi rend="italic">dringendste</hi> Bitte von meinen <hi rend="italic">sä</hi><hi rend="italic">m</hi><hi rend="italic">tlichen</hi> Werken, die Sie
                im Verlage haben, keine Freiexemplare mehr auszugeben u. <hi rend="italic">wenn</hi>
                jemand Sie um ein Freiexemplar bittet, <hi rend="italic">mir</hi> davon Mittheilung
                zu machen u. es mir zu überlassen, ob ich Ihnen rate, ob Sie dem oder der um
                Freiexemplar Bittenden Freiexemplar geben. Bitte, dringendst, dies nicht als einen
                Eingriff in Ihre Rechte aufzufassen!</p><p>Bitte, geben Sie an Herrn Straube immer je ein Exemplar von allen meinen Werken!</p><p>Heben Sie bitte die Kritik des Herrn Dr Rudolf Louis in Münchener <hi rend="italic">Neuesten Nachrichten</hi> über Basel, <hi rend="italic">speziell</hi> über mein
                op 57 u. 27 ja <hi rend="italic">sorgfältigst</hi> auf; die Kritik von Dr Louis ist
                der Ausfluß des bodenlosesten Neides, Hasses von seiner Seite u. der Herren
                Schillings etc etc. Zudem ist seine ganze Kritik über Basel der Gipfel der
                Verlogenheit! </p><p>Geradezu reif zum Irrenhaus ist aber die Thatsache, daß Dr Louis die Orgel im Basler
                Münster als „anerkannt vorzüglich" erklärt, um Straube u. mir noch einen Hieb
                versetzen zu können. Im Gegentheil: die Orgel im Basler Münster ist schlecht, sehr
                schlecht nach allen Dimensionen u. Richtungen; Herr Straube wird ihnen das sicher
                ganz u. gar bestätigen können.<note xml:id="ftn0" place="foot" n="1">Louis' Vorwurf:
                    „sogar einem Straube war es nicht möglich, op. 57 u. op. 27 auf anerkannt
                    vorzüglicher Orgel klar zu spielen", traf Reger besonders. Vgl. Regens
                    Postkarten vom 24. und 25. 6. an Kroyer: „Betreffs des Berichts in den 'Neuesten
                    Nachrichten' über Basel wegen der 'anerkannt vortrefflichen' Orgel im Münster zu
                    Basel muß ich Ihnen mitteilen, daß (diese) der 'Schrecken' der Schweizer
                    Organisten und gänzlich veraltet ist, im vollen Werk kaum zu spielen (so eine
                    schlechte Mechanik), sie 'schreit', kurzum: man hat in Basel einen umgehenden
                    Umbau der Münsterorgel beschlossen. Aber: ich mußte 'vernichtet' werden!" (in
                        <hi rend="italic">Niernann</hi>, S. 127 f.).</note> Sie aber werden aus der
                Kritik von Louis ersehen können, wie <hi rend="italic">sehr</hi> diesen Herren mein
                durch Straubes grandioses Spiel in Basel erreichter, <hi rend="italic">nicht</hi>
                wegzuleugnender <hi rend="italic">wirklich</hi><hi rend="italic">großer</hi> Erfolg ein Grund zum Haß u. Neid ist!</p><p>Thatsächlich hab' ich aus München jetzt schon betreff der Kritik des Herrn Louis
                viele Zuschriften erhalten, in denen die Leute ihrer vollen Entrüstung über die
                Kritik des Herrn Dr Louis Ausdruck verleihen, u. thatsächlich werden meine 2
                Orgelwerke in den <hi rend="italic">meisten</hi> der bisher erschienenen Kritiken
                    <hi rend="italic">weit</hi> über das gestellt, was die Herren Schillings, Boehe,
                    Pringsheirm<note xml:id="ftn1" place="foot" n="2">Klaus Pringsheim (1883 —1972),
                    damals in München lebender Komponist und Schüler Thuilles und Staverthagens,
                    dessen Orchestergesang <hi rend="italic">Venedig</hi> in Basel aufgeführt wurde;
                    Pringsheim leitete später ein Konservatorium in Tokyo.</note> etc etc etc in
                Basel aufführten. </p><p>Aber je toller diese Herren es treiben, desto besser, desto eher wird die
                Allgemeinheit der deutschen Musiker diese Cliquenwirtschaft merken! Lassen Sie Sich
                also deshalb keine grauen Haare wachsen, sondern lachen Sie mit mir über diese
                Ausbrüche ohnmächtiger Wut! </p><p>Nun bitte ich Sie sehr, mir den Empfang der „Beiträge zur Modulationslehre" baldigst
                bestätigen zu wollen u. das Büchlein <hi rend="bold">umgehendst</hi> in Druck geben
                zu wollen. </p><p>Schönste, beste, herzlichste Grüße Ihnen, lieber Herr Lauterbach, Ihrer sehr
                verehrten Frau Gemahlin, Herrn Oberamtsrichter Kunze von meiner Frau und mir! Bitte
                Herrn Dr Kuhn, wenn er von Wien zurückgekehrt ist, <hi rend="italic">diesen</hi>
                Brief <hi rend="italic">lesen</hi> zu lassen, Heran Dr Kuhn u. Herrn Straube von
                meiner Frau ebenfalls bestens zu grüßen! </p><p>Die Penthesilea von Hugo Wolf ist <hi rend="italic">feste</hi> in Arbeit u. ist der
                vierhändige Klavierauszug bis 20. July sicher in Ihren Händen! </p><p>Nun noch die Bitte, meine Schrift zu entschuldige – aber ich habe elend, elend viel
                Arbeit u. Die Bitte um recht <hi rend="bold">baldige</hi>, <hi rend="italic">sehr
                    ausführliche</hi> Beantwortung dieses Briefes</p><p>Ihr mit allerschönsten Grüßen,</p><p>stets treuest ergebenster</p><p rend="bold">Max Reger.</p><figure><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_25-06-1903_01.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_25-06-1903_02.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_25-06-1903_03.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_25-06-1903_04.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/></figure></body></text></TEI>