<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Lauterbach &amp; Kuhn 14. Juli 1903</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change when="2015-08-15" resp="RM">Erstellen der Datei</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>[Postkarte an beide. St. B. B. Mus. ep. Max Reger 270] </p><p>[Poststempel: München, 14. Jul. 03] </p><p>Meine sehr geehrten Herren! Danke sehr für die Karte! Also <hi rend="italic">übermorgen</hi> soll ich Ihre ausführliche Antwort erhalten! Ich bin sehr
                gespannt darauf; wenn Sie nun in der Zeit, bis Sie morgen den ausführlichen Brief an
                mich schreiben, das Unheil eines Sachverständigen über meine „Beiträge" einholen –
                so sehe ich dem in Ruhe entgegen! Wie gesagt, ich zürne Ihnen absolut nicht, wenn
                Sie mir die „Beiträge" zurücksenden, da ich an dem Buche absolut <hi rend="italic">nichts</hi> ändere! Aber mache Sie nochmals drauf aufmerksam, daß Sie mir keine
                Vorwürfe machen dürfen, wenn meine „Beiträge" dann sehr „gehen"! u. <hi rend="italic">aufdrängen</hi> will ich das Buch Ihnen <hi rend="bold">nicht</hi><hi rend="italic">gegen</hi><hi rend="italic">Ihren Willen</hi>! — Was macht die Schule des Triospiels? Bitte
                vom nächsten <hi rend="italic">Donnerstag</hi><hi rend="bold">abends</hi> ab <hi rend="bold">alles</hi> nach <hi rend="italic">Schneewinkl-</hi>Lehn bei Berchtesgaden, Oberbayern, zu senden. Ich fahre
                Freitag mittag dorthin! Am Freitag vormittag gebe ich an Sie die 4 händige
                Bearbeitung von Penthesilea u. die Correkturen der Hugo Wolfe (Chöre) bei der Post
                auf nebst <hi rend="italic">Brief</hi>! Aber denken Sie <hi rend="italic">nicht</hi>, daß ich zum Faullenzen nach S. gehe; ich werde dort <hi rend="italic">sehr</hi> viel arbeiten!</p><p>Nun schönste Grüße Ihres treulichst ergebensten </p><p><hi rend="bold">Max Reger</hi>.</p><p>1 Das Ehepaar Reger verbrachte seinen Sommerurlaub vom 18.7. bis zum 27.9. in
                Schneewinkl, wo Reger schon im Vorjahr zwei Wochen während seiner Verlobungszeit bei
                der Mutter Elsa Regers, Auguste von Bagenski, zu Gast war.</p><figure><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_14-07-1903_01.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_14-07-1903_02.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/></figure></body></text></TEI>