<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Lauterbach &amp; Kuhn 8. Juli 1903</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change when="2015-09-25" resp="RM">Erstellen der Datei</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>[Brief an beide. St. B. B. Mus. ep. Max Reger 154] </p><p>München, 8. VII. 03. </p><p>Meine sehr geehrten Herren! </p><p>Ihren Brief soeben erhalten! </p><p>Wegen der Modulationslehre bin ich nun diesmal nicht Ihrer u. Herrn Straube‘s,
                Ansicht! Wenn Sie u. Herr Straube das Manuskript genau ansehen, dann werden Sie eine
                vollständig genügende, absolut klare Erklärung des Ausdruckes Neapolitanische Sexte
                als Anmerkung finden;<note xml:id="ftn0" place="foot" n="1">Der größte Teil der von
                    1-100 durchnumerierten Beispiele arbeitet mit dem Modulationsmittel des
                    neapolitanischen Sextakkords, der bei seinem ersten Auftreten im 6. Beispiel
                    (Modulation von C-dur nach Fis-dur) mit einer Anmerkung erklärt wird: „Unter
                    'Accord der neapolitanischen Sexte' verstehe ich die <hi rend="italic">Moll</hi>-Unterdominante einer Dur- oder Molltonart mit dem frei eintretenden
                    Vorhalt der <hi rend="italic">kleinen</hi> Sexte vor der Quinte, welcher Vorhalt
                        <hi rend="italic">nicht</hi> unbedingt nach der Quinte der
                    Mollunterdominante aufgelöst zu werden braucht! 'Neapolitanisch' nenne ich
                    diesen Accord deshalb, weil A. Scarlatti tn Neapel diese Art der Unterdominante
                    zuerst 'bewusst' anwandte; ich schliesse mich in der Benennung dieses Accordes
                    an die Lehre Dr. H. Riemanns an."</note> der Begriff Umdeutung ist an u. für
                sich so klar, daß es höchst überflüssig ist, denselben noch zu erklären, weil eben
                einfach nichts zu erklären ist!<note xml:id="ftn1" place="foot" n="2"> Reger deutet
                    die Funktionen der Akkorde, also ihren „logischen "Bezug zur Tonart, um. In
                    manchen Beispielen – etwa der Modulation von C-dur nach Heses-dur ergibt sich
                    eine Kette von raschen, Umdeutungen, wodurch die Tonalität
                    chromatisch-enharmonisch ausgeweitet und aufgeweicht wird.</note> Kurzum, ich
                ändere an meinem Manuskripte <hi rend="italic">nichts</hi>; auch im Falle Herr
                Klatte anderer Meinung als ich sein sollte – so leid es mir thäte – an meinen
                Beiträgen zur Modulationslehre ändere ich nichts! Es ist nur bedauerlich, daß
                dadurch, daß Herr Klatte nun das Manuskript hat u. wer weiß wie lange bei sich
                liegen läßt, der Druck des Werkes sich so sehr verzögert!</p><p>Sollten Sie Sich nicht entschließen können, meine Beiträge zur Modulationslehre in
                der von mir festgestellten Form in Druck zu geben, so muß ich Sie bitten, mir mein
                Manuskript freundlichst zurückzusenden! </p><p>Und dann: ich bitte das <hi rend="italic">ganz</hi><hi rend="italic">u. gar à discretion</hi> gegen jedermann: ich kenne Herrn Klatte
                viel zu wenig, um mit Bestimmtheit zu wissen, ob er der richtige Mann ist zu einer
                solch unendlich weitschichtigen Arbeit wie die einer <hi rend="italic">modernen</hi>
                Harmonielehre, u. wie ich Ihnen schon früher sagte, so 3 Jahre wirds dauern bis dies
                Buch fertig ist – und <hi rend="bold">so lange</hi> sollen meine Beiträge zur
                Modulationslehre einfach Manuskript bleiben???</p><p>Auch muß ich gestehen, daß ich mich nicht in der Lage fühle, eine Art „redaktionelle
                Oberleitung" seitens des Herrn Klatte für mich als durchaus nötig zu halten – u.
                wenn Herrn Klatte so viel daran liegt, daß ich an seiner Harmonielehre mitarbeite,
                dann hätte Herr Klatte mir längst schreiben können! </p><p>Ich gebe mich da gewiß keiner arroganten Täuschung hin, wenn ich mit Bestimmtheit
                annehme, daß meine „Beiträge zur Modulationslehre" sofort nach Erscheinen –
                buchhändlerisch gesprochen – gehen – u. wie gesagt, der Ausdruck „Umdeutung" bedarf
                absolut keiner Erklärung, da er zu klar ist u. über neapolitanische Sexte finden Sie
                in der Fußnote angegeben eine genaueste, vollständig ausreichende, das Wesen der
                neapolitanischen Sexte restlos enthüllende Erklärung (nebst Beispiel in A-dur resp
                a-moll!) </p><p>[...] </p><p>Nun, die Bitte mich balde, recht balde mit Nachricht zu erfreuen, schönste Grüße an
                Sie beide, Frau Lauterbach u. Herrn u. Frau Straube </p><p>von meiner Frau und mir </p><p>Ihr getreulichst ergebenster </p><p><hi rend="bold">Max Reger</hi>.</p><figure><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_08-07-1903_02.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_08-07-1903_03.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/></figure></body></text></TEI>