<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Schema/tei.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Brief an Lauterbach &amp; Kuhn 11. Juli 1903</title><author/></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><p>no publication statement available</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Written by OpenOffice</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change when="2015-08-16" resp="RM">Erstellen der Datei</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p>[Brief an beide. St. B. B. Mus. ep. Max Reger 155] </p><p>München, Wörthstraße 20 I. </p><p>11.July 1903. </p><p>Meine sehr geehrten Herren! </p><p>Bestätige Ihnen bestens dankend den Empfang der Exemplare der Bach=cantate= u.
                =Bearbeitung u. sage Ihnen ebensolchen Dank für die vollendet schöne Ausstattung!
                Ich bitte Sie sehr von <hi rend="italic">Bachcantate</hi> (da <hi rend="bold">nur</hi> die <hi rend="bold">Partitur</hi>) u. Bachbearbeitung (Präl. u. Fuge
                Es=dur) an <hi rend="bold">alle</hi> Musikzeitungen Recensionsexemplar senden zu
                wollen baldigst!<note xml:id="ftn0" place="foot" n="1">Beide Neuerscheinungen
                    (Bachkantate, Plattennummer 20, Bach–Bearbeitung <hi rend="italic">Präludium</hi><hi rend="italic">und Fuge</hi> Es-dur BWV 552, Plattennummer 90) erhielten
                    dieselbe schlichte Ausstattung wie schon op. 69.</note></p><p>H. <hi rend="italic">Wolf‘s</hi> penthesilea ist im 4 händigen Klavierauszug <hi rend="italic">fertig</hi>: nun muß ich noch die Schreibfehler entfernen u. Die
                Vortragszeichen einsetzen, was einer allerdings sehr anstengenden Woche noch bedarf,
                aber am <hi rend="italic">19</hi>. July spätestens haben Sie den Klavierauszug u.
                Hausegger die Partitur! </p><p>Nun zu Ihrem heutigen Briefe (9. July)! Es thut mir ebenso leid, daß wir wegenmeiner
                „Beiträge" nicht zusammenkommen können! Allein nach <hi rend="italic">reiflichster</hi> Überlegung: ich ändere an dem Buche <hi rend="bold">nichts</hi>! Ich habe Ihnen schon des Öfteren geschrieben, daß <hi rend="italic">meine</hi> Beiträge so <hi rend="italic">einfach</hi> u. <hi rend="italic">absolut verständlich</hi> sind, daß jeder Musiker u. Musikschüler
                selbe <hi rend="italic">ohne</hi> weitere Erklärung verstehen <hi rend="bold">muß</hi>; „vorausgesetzt" wird in meinen Beiträgen <hi rend="italic">nur</hi>
                das, daß <hi rend="italic">derjenige</hi>, der mein Buch benützt, die <hi rend="italic">Harmonielehre</hi> so weit absolviert hat, als z. B. das Pensum in
                den bayerischen Lehrerbildungsanstalten (resp. Präparandenschulen) (– also <hi rend="bold">nicht</hi> Musikschulen –) in den I. <hi rend="italic">drei</hi>
                Jahren ist (bei wöchentlich <hi rend="italic">1</hi> Stunde! NB NB!) u.
                bekanntlichwird Modulationslehre <hi rend="italic">stets</hi><hi rend="bold">nach</hi> Absolvierung der Harmonielehre (an <hi rend="italic">allen</hi> Musikanstalten ist das so) gelehrt! Zudem blicke ich selbst nun auf
                eine fast <hi rend="italic">12</hi> jährige Thätigkeit als Theorielehrer zurück<note xml:id="ftn1" place="foot" n="2"> Durch Vermittlung Riemanns hatte der knapp
                    zwanzigjährige Reger am Wiesbadener Konservatorium schon Unterricht erteilt.
                    Nach mehrjähriger Unterbrechung durch Militärzeit, Krankheit und den
                    dreijährigen Aufenthalt in Weiden, begann er in München wieder, Privatstunden zu
                    geben. Zur Zeit dieses Briefes hatte Reger zwei Privatschüler (vgl. Brief Regers
                    vom 24. 6. 1903 an Otto Becker, in Meister–<hi rend="italic">Briefe</hi>, S.
                    113: „Als Komponist ohne jede Stellung, ohne Vermögen mit zwei Privatstunden
                    wöchentlich, muß ich tüchtig arbeiten").</note> – u. bei Gott – ich hatte nicht
                einen Schüler, der nach meinen Begriffen wirklich talentiert war resp ist – aber<hi rend="bold">das</hi>, was ich in meiner Modulationslehre (resp. den „Beiträgen")
                verlange u. voraussetze, <hi rend="italic">das</hi> hat bis jetzt jeder, selbst der
                dümmstemeiner Schüler anstandslos verstanden! Kurzum, ich ändere an dem Buche <hi rend="bold">nichts</hi>! Da <hi rend="italic">Sie</hi> Sich nicht entschließen
                können, das Werk in dieser Form herauszugeben, so bitte ich Sie mir das Manuskript
                freundlichst <hi rend="italic">retournieren</hi> zu wollen! </p><p>Ich bin Ihnen <hi rend="italic">absolut</hi><hi rend="bold">nicht</hi> böse deshalb; ich bitte Sie auch, was ich Ihnen oben
                schrieb betreff meiner Beiträge nicht mißverstehen zu wollen; mir liegt nichts
                ferner, als Ihnen sozusagen gegen Ihren Willen das Büchlein aufzunötigen! Jetzt
                schon aber muß ich Sie dringendst bitten, <hi rend="italic">mir</hi> dann <hi rend="bold">keine</hi><hi rend="italic">Vor</hi>würfe machen zu wollen, wenn sich mein Büchlein in kurzer
                Zeit als „ein recht gangbarer Artikel" erweisen wird! In Basel z. B. haben sich
                mehrere Verleger <hi rend="italic">wiederholt</hi> bei mir Korb geholt wegen der
                Beiträge! Wie gesagt.: da wir uns da nicht einigen können, so bitte ich Sie, mir
                mein Manuskript recht balde zu <hi rend="italic">retournieren</hi> u. versichere ich
                sie nochmals, daß ich Ihnen <hi rend="bold">absolut nicht böse</hi> bin deshalb! </p><p>Sollten Sie aber Recht haben, daß ich in meinen „Beiträgen" zu große Anforderungen an
                die Intelligenz stelle, so bedauere ich nur, daß ich vor 14 Jahren anstatt Musiker
                zu werden nicht Steinklopfer geworden bin; dann wüßte ich jetzt nach 14 jähriger
                Thätigkeit als Steinklopfer wenigstens, daß ich von meinen Herrn Kollegen
                Steinklopfern wirklich nicht berechtigt bin, um 3 Pfennig Intelligenz zu fordern! — </p><p>Wenn Herrn Klatte so viel an meiner Mitarbeiterschaft liegt – warum schreibt er nicht
                an mich? Aufdrängen thue ich mich ihm nicht! Aber: wenn er an mich schreibt u. ich
                ersehe aus seinen Anschauungen über Harmonik, daß er das ungeheuere Gebiet weidlich
                souverain beherrscht, <hi rend="italic">dann</hi> bin bereit an seinem Buche
                mitzuarbeiten! </p><p>In Ihrem Briefe vom 6. July schreiben Sie an mich, Sie <hi rend="italic">hätten</hi>
                (mein Einverständnis voraussetzend) meine „Beiträge" an Herrn Klatte gesandt – in
                Ihrem Briefe vom 9. July schreiben Sie, Sie hätten meine „Beiträge" noch <hi rend="italic">nicht</hi> an Herrn Klatte <hi rend="italic">gesandt</hi>! Ich
                vermag nicht recht, mir das zusammenzureimen! Aber, wie gesagt; ich fürchte, daß wir
                uns betreff dieser Beiträge nicht einigen können! Einen anderen Herrn <hi rend="italic">Theoretiker</hi>, der die Theorie auch <hi rend="italic">praktisch</hi> versteht, kenne ich <hi rend="italic">nicht</hi>; Gott sei's
                geklagt; es waren lauter ehrsame aber trockene Gesellen, denen noch die Gespenster
                von verdeckten Oktaven etc etc u. ähnlichem Unsinn in den Köpfen spukte! Es gibt
                bekanntlich keine Spezies von Menschen, die so dickfällig u. rückschrittlich gesinnt
                sind, als die Herren Musiktheoretiker! Die so äußerst dünngesäten Ausnahmen da
                bestätigen nur desto evidenter die Regel! <hi rend="italic">Ich</hi> weiß keinen!
                    <hi rend="italic">Wissen Sie einen</hi>? </p><p>Haben Sie die verschiedenen – sozusagen unzähligen, – für mich <hi rend="italic">stets</hi> außergewöhnlich günstigen Besprechungen über Basel nicht
                    gelesen,<note xml:id="ftn3" place="foot" n="3"> Die Tonkünstlerfeste fanden als
                    Plattform zeitgenössischer Aufführungen starke Beachtung in der Presse. Neben
                    Seidl würdigte u. a. Otto Leßmann (<hi rend="italic">Die </hi><hi rend="italic">XXXIX</hi> . <hi rend="italic">Tonkünstler</hi>—<hi rend="italic">Versammlung des Allgem. Deutschen Musikvereins</hi>, in <hi rend="italic">Allgemeine Musik–Zeitung</hi> 30. Jg. (1903), Nr. 27, S. 449) neben der
                    grandiosen Leistung Straubes die <hi rend="italic">Inferno-Phantasie</hi> op. 57
                    als „gewaltiges, imposantes Stück [...] das als Grundpfeiler eines ganz neuen
                    Orgelstils angesehen werden darf.“ Sein unveröffentlichtes Programm „Dantes
                    Hölle" erkläre die „ohrzerreißende Kakophonie", die eventuell die „Aesthetik um
                    den Begriff des Musikalisch—Häßlichen bereichern" werde. Paul Marsop (<hi rend="italic">Allgemeine Zeitung</hi>, München, Nr. 172 vom 23. 6. 1903, <hi rend="italic">Morgenblatt</hi>) sprach von den „gehaltreichen, von herbem
                    Pathos erfüllten Orgelphantasien", während Ernst Markees (<hi rend="italic">Signale </hi><hi rend="italic">für</hi><hi rend="italic"> die musikalische
                        Welt</hi> 61. Jg. (1903), Nr. 37,S. 699) von der „‘edelen Verachtung' jedes
                    Wohlklangs nur geringe Anziehungskraft" ausgehen sah.</note> die Kritik von
                Stolz über op 69, die ich Ihnen vor 5 Tagen sandte, <hi rend="italic">nicht</hi>
                erhalten? </p><p>Ich gestatte mir, Sie nochmals sehr zu bitten, bei der nächsten Geldsendung (Ende
                July) doch sicher die <hi rend="italic">13</hi> M abziehen, also nur 287 M senden zu
                wollen! Am 18. July a. c. fahren wir in aller Herrgottsfrüh nach Schneewinkl-Lehn
                bei Berchtesgaden u. bleiben bis Ende September!<note xml:id="ftn2" place="foot" n="4"/> Am 1. Oktober ziehn wir dann hier um (neue Adresse von <hi rend="italic">1 Oktober</hi> ab: München, Preysingstraße 1<hi rend="sup">b
                    I</hi>)</p><p>Nun schönste, beste Grüße von meiner Frau u. mir an Sie beide, </p><p>meine sehr geehrten Herren, Frau Lauterbach, Herrn u. Frau Straube u. der Bitte mich
                recht balde mit Nachricht zu erfreuen </p><p>Ihr getreulichst ergebenster </p><p><hi rend="bold">Max Reger</hi>. </p><figure><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_11-07-1903_01.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_11-07-1903_02.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_11-07-1903_03.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/><graphic url="http://madola.uni-paderborn.de:8081/digilib/Scaler/edition-Modulationslehre/img/_An_Lauterbach_Kuhn_11-07-1903_04.jpg?dw=652&amp;mo=fit"/></figure></body></text></TEI>